\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{26.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-1.cm}
\setlength{\evensidemargin}{-1.cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\rep}[1] {{\it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------
\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

\large

\begin{center}


{\sc \large   Master 1 Mécanique, mars 2017}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen partiel d'Ondes et Turbulence. Dur\'ee : 2h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\end{center}



\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}

\item Etablir l'équation de propagation d'une onde acoustique dans un conduit de section lentement variable.
%Réponse : voir mes notes de cours page 22

\item  Donner trois interprétations de la vitesse de groupe  d'une onde dispersive.
%Réponse : 
%- vitesse de l'enveloppe d'un paquet d'ondes centré sur k (ou vitesse de la somme de deux ondes de nombres d'onde voisins de k)
%- vitesse de propagation du nombre d'onde k
%- vitesse de propagation de l'énergie d'un paquet d'ondes centré sur k


\end{enumerate}

\section{Résonance dans un estuaire}



\noindent On considère la résonance induite pour une onde longue de gravité qui pénètre dans un estuaire et se réfléchit à l'extrémité de celui-ci. On utilise pour cela deux approches : une approche à réflexions multiples pour laquelle on considère des transmissions et réflexions à chaque discontinuité, et une approche globale.




La modélisation physique considérée est celle d'un canal de largeur $W_1=10000\ m$ et de profondeur $H_1=200\ m$ dans lequel arrive une onde incidente de marée d'amplitude $A_i$. Ce premier canal, qui représente le plateau continental, débouche sur un estuaire plus étroit et moins profond représenté par un canal de largeur $W_2=100\ m$ et de profondeur $H_2=10\ m$, de longueur $L=100000\ m$ ($100\ km$). 


\subsection{Préliminaire : Description d'une onde longue de gravité}

Dans cette partie on considère la propagation d'ondes de gravité dans un canal de largeur $W$ et de profondeur $H$. L'onde est décrite par le déplacement de la surface libre sous la forme 
$z=\eta(x,t)$. On note $Q(x,t) = \int \int \rho \myvec{u}(x,z,t) \cdot \myvec{e}_x \, dS$ le flux de masse a travers une surface verticale transverse à la position $x$.

\begin{enumerate}

\item Justifiez que si la longueur d'onde $\Lambda$ d'une onde de gravité est grande devant la profondeur $H$, il est légitime de supposer que le champ de vitesse est indépendant de la profondeur et de la forme $\myvec{u}(x,y,z,t) \approx U(x,t) \myvec{e}_x$, et que le flux de masse vaut  $Q(x,t) = \rho H W U(x,t)$. Donnez aussi sous ces hypothèses la loi de pression $P(x,y,t)$ en fonction de $\eta(x,t)$.


\item Par un bilan de masse et de quantité de mouvement sur un volume élémentaire de longueur $dx$, démontrez les équations suivantes :
$$
\rho W \ddp{\eta}{t} +  \ddp{Q}{x} = 0,
$$
$$
\ddp{Q}{t} = - \rho g W H \ddp{\eta}{x}.
$$

\item En déduire que le problème est gouverné par l'équation de d'Alembert :
$$
\ddp{^2\eta}{t^2} = c^2 \ddp{^2\eta}{x^2}
$$
et donnez l'expression de la vitesse des ondes $c$ en fonction de $g$ et $H$.


\item On considère une onde se propageant dans la direction positive, de la forme $\eta = f(x-ct)$.
Montrez que le flux de masse associé est de la forme :
$$
Q(x,t) = Y f(x-ct),
$$
où $Y$ est l'admittance du milieu (inverse de l'impédance) définie par $Y = Z^{-1} =  \frac{\rho g  H W}{c} =  \rho W c$. 

\item Donnez de même le flux de masse $Q(x,t)$ associé à une onde se propageant dans la direction négative, de la forme $\eta(x,t) = g(x+ct)$.

%\end{enumerate} 

\subsection{Réflexion et transmission sur une discontinuité}


%\subsection{Approche en réflexions multiples}

Ici, on aborde la discontinuité canal 1 / canal 2 localisée en $x=0$ comme un changement d'admittance (ou d'impédance). On considère une onde incidente sous la forme 
$\eta_i=A_i \exp  \left( i ( k_1 x - \omega t) \right)$. Cette onde incidente donne lieu à une onde réfléchie $\eta_r=A_r \exp \left( i (-k_1 x - \omega t) \right)$ et une onde transmise 
$\eta_t=A_t \exp  \left( i ( k_2 x - \omega t) \right)$.
%Dans un premier temps on suppose l'estuaire de longueur infinie.

%\begin{enumerate}

%\item Rappeler quelle est la célérité d'une onde longue de gravité et la relation de dispersion dans le canal 1 et le canal 2. Donner également les expressions des admittances $Y$ pour les deux canaux (notées $Y_1$ et $Y_2$ respectivement).

%\item Justifiez que cette 

%\item
%$\eta(x,t)$

\item Donnez la forme de $\eta(x,t)$ et $Q(x,t)$ du coté $x<0$ (somme de l'onde incidente et de l'onde réfléchie) et du coté $x>0$ (onde transmise uniquement).


\item A partir de la continuité de $\eta$ et $Q$ en $x=0$, montrez que les amplitudes des ondes transmises et réfléchies sont données par  $A_r = r_{1 \rightarrow 2} A_i$ et  $A_t = t_{1 \rightarrow 2} A_i$, avec :

$$r_{1 \rightarrow 2}=\frac{Y_1-Y_2}{Y_1+Y_2}$$
$$t_{1 \rightarrow 2}=\frac{2Y_1}{Y_1+Y_2}$$

\clearpage

%\end{enumerate}
\subsection{Approche en réflexions multiples}

En atteignant le fond de l'estuaire situé en $x=L$ (que l'on modélisera comme une extrémité "fermée"), l'onde transmise $\eta_t$ se réfléchit en une onde $\eta_{tr}$.

%\begin{enumerate}
\item
% On considère maintenant la réflexion de l'onde transmise lorsqu'elle arrive au bout de l'estuaire en $x=L$. 
%En considérant une condition de flux nul en $x=L$, 
Montrer que cette onde réfléchie s'écrit

%$$A_i t_{1 \rightarrow 2} \exp \left( i (k_2 x - \omega t) \right)$$
$$
\eta_{tr} = A_i t_{1 \rightarrow 2} \exp \left( i (- k_2 x - \omega t) \right) \exp \left( i 2  k_2 L) \right)
$$

\item A  son retour en $x=0$, cette onde $\eta_{tr}$ donne elle-même naissance à une onde transmise $\eta_{trt}$ et une onde réfléchie $\eta_{trr}$.  
Donnez une expression similaire à celle de la question précédente pour $\eta_{trr}$ et $\eta_{trt}$
(en faisant intervenir des coefficients notés cette fois $t_{2 \rightarrow 1}$ et $r_{2 \rightarrow 1}$).

\item Justifiez que le champ d'onde total réfléchi (infinité de réflexions/transmissions) a pour amplitude :
$$
A_{rtotale}=A_i r_{1 \rightarrow 2}+ A_i t_{1 \rightarrow 2} t_{2 \rightarrow 1} \exp (i2k_2 L) \sum_{n=0}^{+\infty} \left( r_{2 \rightarrow 1} \exp (i2k_2 L) \right)^n
$$



\item En déduire 
%Au moyen de la formule $\sum_{n=0}^{+\infty} \alpha^n = 1/(1-\alpha)$ pour $\alpha<1$, montrer 
%que l'amplitude réfléchie totale prend la forme :
l'expression suivante :
\begin{equation}
A_{rtotale}=A_i \frac{(Y_1-Y_2)+(Y_1+Y_2) \exp (2ik_2L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_1-Y_2) \exp (2ik_2L)} \label{coeffreflection}
\end{equation}
Où $Y_1=1/Z_1$ et $Y_2 = 1/Z_2$ sont les admittances des deux milieux.


\item En calculant le module au carré de l'amplitude précédente, montrer que le coefficient de réflection en énergie $R=|A_{rtotale}|^2/|A_i|^2$ vaut $1$. Quelle argument très simple vous permet de justifier physiquement ce résultat ?

\item Pour l'onde située dans l'estuaire, entre $x=0$ et $x=L$, faites la somme des différentes ondes réfléchies de part et d'autre et montrer que le champ de déplacement de la surface libre prend la forme :
\begin{equation}
\eta(x,t)=A_i \frac{t_{1 \rightarrow 2} \exp (i k_2 L)}{1+t_{2 \rightarrow 1} \exp (2 i k_2 L)} \cos (k_2 (x-L)) \exp (-i \omega t) \label{ondeestuaire}
\end{equation}

\item En déduire que l'onde ainsi générée est une onde stationnaire avec un profil d'amplitude spatiale de la forme :
$$ \frac{4 Y_1 \exp (ik_2 L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_2-Y_1) \exp (2ik_2 L)} \cos (k_2 (x-L) ) A_i$$

\item En calculant le module au carré du facteur d'amplification précédent, montrer que pour des valeurs particulières de $2k_2L$, on obtient une amplification minimale ou bien maximale. En particuliers, pour $2k_2L=2 n\pi$ ou bien $2k_2L=(2 n+1) \pi$. 

\item Montrer que le premier mode pour lequel l'amplification est maximale vérifie $\lambda_2=L/4$ et une amplification en amplitude de la surface libre égale à $2 Y_1/Y_2$.

%\end{enumerate}

\subsection{Approche globale}

\noindent Cette fois, on reprend le calcul en considérant quatre ondes : l'onde incidente, d'amplitude $A_i$, l'onde réfléchie en $x=0$, d'amplitude $A_r$, et deux ondes dans l'estuaire entre $x=0$ et $x=L$, une se propageant dans le sens des $x$ positifs, d'amplitude $A_d$, et une se propageant dans l'autre sens, d'amplitude $A_g$.

\item 
Ecrire les conditions limites nécessaires en $x=0$ et $x=L$ %(en considérant des conditions limites adaptées à une description en modes longitudinaux, sans tenir compte des ondes évanescentes présentes localement), 
et retrouver la forme de l'onde dans l'estuaire (\ref{ondeestuaire}) ainsi que le coefficient de réflexion total (\ref{coeffreflection}).

\subsection{Application numérique}
\item 
%Pour un canal de largeur $W$ et de profondeur $H$ on a $Y=W \sqrt{H} / (\rho \sqrt{g})$ où $\rho$ est la masse volumique de l'eau, 

Calculer le coefficient d'amplification en bout d'estuaire obtenu pour un forçage par la marée semi-diurne (période de $12$ heures) avec les données de l'énoncé. 

\end{enumerate}

{\it Remarque:} Ce modèle explique pourquoi on observe dans certains estuaires (par exemple la baie de Fundy sur la côte est du Canada) des amplitudes de marnages exceptionnels (de l'ordre de 20 mètres) tout au bout alors que la marée reste très faible en entrée. Il s'agit d'un phénomène de résonance entre les ondes stationnaires dans l'estuaire et le forçage en une extrémité.






\end{document}




